

Racionalis helyettesítések

1 típus

$$\int R(e^x) dx,$$

pl

1

$$\int \frac{e^{3x}}{e^x - 2} dx \quad (x \in \mathbb{R})$$

Masodik helyettesítési szabály:

TFH $I, J \subset \mathbb{R}$ nyílt intervallumok,

$f : I \rightarrow \mathbb{R}, g : J \rightarrow I$ bijekció,

$g \in D(J)$,

$g'(x) \neq 0$ ($\forall x \in J$)

és az $f \circ g \cdot g' : J \rightarrow \mathbb{R}$ függvényeknek van primitív függvénye.

Ekkor az f függvénynek is van primitív függvénye és

$$\int f(x) dx \stackrel{x=g(t)}{=} \int f(g(t)) \cdot g'(t) dt \Big|_{t=g^{-1}(x)} \quad (x \in I)$$

masodik helyettesítési szabály szerint

legyen

$$t := e^x$$

$$\begin{aligned} \int \frac{e^{3x}}{e^x - 2} dx &\stackrel{\substack{t:=e^x>0 \\ x=\ln t=g(t) \\ g'(t)=\frac{1}{t}>0 \Rightarrow g' \uparrow \Rightarrow \exists g^{-1}=e^x}}{=} \int \frac{t^3}{t+2} \cdot \frac{1}{t} dt \Big|_{t=e^x=g^{-1}(x)} \\ &= \int \frac{t^2}{t+2} dt = \int \frac{t^2 - 4 + 4}{t+2} dt = \int \frac{(t-2)(t+2) + 4}{t+2} dt = \int \left(t - 2 + \frac{4}{t+2} \right) dt = \frac{t^2}{2} - 2t + 4 \int \frac{(t+2)'}{t+2} dt = \\ &= \frac{t^2}{2} - 2t + 4 \ln|t+2| + C = \frac{t^2}{2} - 2t + 4 \ln(t+2) + C \end{aligned}$$

vissza x -re

$$\int \frac{e^{3x}}{e^x + 2} dx = \underline{\underline{\frac{e^{2x}}{2} - 2e^x + 4 \ln(e^x + 2) + C}}$$

Egyezményes rovid jelölés:

$$x = \ln t \stackrel{()'}{\Rightarrow} 1 dx = \frac{1}{t} dt$$

2

$$\int \frac{4}{e^{2x} - 4} dx$$

$$e^{2x} > 4 \implies 2x > \ln 4 \iff x > \frac{1}{2} \ln 4 = \ln 2$$

$$e^{2x} = t > 4$$

$$(x > \ln 2) \mid \implies 2x = \ln t \implies \frac{1}{2} \ln t = g(t) \ (t > 4) \implies g'(t) = \frac{1}{2t} > 0 \ (\forall t > 4) \implies g \uparrow (4; +\infty) \implies$$

$$\implies \exists g^{-1}(x) = e^{2x} \ (x > \ln 2) \text{ es } g \text{ bijektiv}$$

$$= \int \frac{4}{t-4} \cdot \frac{1}{2t} dt = \int \frac{2}{t(t-4)} dt = \frac{2}{4} \int \frac{t-(t-4)}{t(t-4)} dt = \frac{1}{2} \int \frac{1}{t-4} dt - \frac{1}{2} \int \frac{1}{t} dt = \frac{1}{2} \ln|t-4| - \frac{1}{2} \ln|t| + C \stackrel{t>4}{=} =$$

$$= \frac{1}{2} \ln(t-4) - \frac{1}{2} \ln t + C = \frac{1}{2} \ln \frac{t-4}{t} + C$$

$$\int \frac{4}{e^{2x} - 4} dx = \frac{1}{2} \ln \frac{e^{2x} - 4}{e^{2x}} + C$$

2 típus

$$\int R\left(x; \sqrt[n]{\frac{ax+b}{cx+d}}\right) dx;$$

ilyenkor

$$t := \sqrt[n]{\frac{ax+b}{cx+d}}$$

pl

1

$$\int \frac{1}{1+\sqrt{x}} \ (x > 0) \quad \begin{array}{l} t=\sqrt{x}>0 \\ \implies x=t^2=g(t) \ (t>0) \implies g'(t)=2t>0 \text{ ha } (t>0) \\ \implies g \uparrow (0, +\infty) \implies \exists g^{-1}(x)=\sqrt{x} \ (x>0) \end{array} \int \frac{1}{1+t} 2t dt$$

$$\implies 2 \int \frac{t}{t+1} dt = 2 \int \frac{t+1-1}{t+1} dt = 2 \int \left(1 - \frac{1}{t+1}\right) dt = 2 \int 1 dt - 2 \int \frac{1}{t+1} dt = 2t - 2 \ln |t+1| + C =$$

$$\stackrel{t>0}{=} 2t - 2 \ln(t+1) + C$$

$$\int \frac{1}{1+\sqrt{x}} = \underline{2\sqrt{x} - 2 \ln(\sqrt{x} + 1) + C}$$

2

$$\int x\sqrt{5x+3} dx \left(x > -\frac{3}{5}\right)$$

$$\int x\sqrt{5x+3} dx \quad \begin{array}{l} t:=\sqrt{5x+3}>0, \implies x=\frac{t^2-3}{5}=g(t) \ (t>0) \\ g'(t)=\frac{2}{5}t>0 \implies \text{ha}(t>0) \implies g \uparrow (0, +\infty) \implies R_g=(-\frac{3}{5}, +\infty); \\ g \text{ bijekcio } (0, +\infty) \text{ es } a(-\frac{3}{5}; +\infty) \text{ kozott} \end{array} \int \frac{t^2-3}{5} \cdot t \cdot \frac{2}{5} t dt \Big|_{t=\sqrt{5x+3}}$$

az új integral:

$$\begin{aligned}\frac{2}{25} \int (t^2 - 3)t^2 dt &= \frac{2}{25} \int (t^4 - 3t^2) dt = \frac{3}{25} \left(\frac{t^5}{5} - t^3 \right) + C \\ \Rightarrow \int x \sqrt{5x+3} dx &= \underline{\underline{\frac{2}{125} (\sqrt{5x+3})^5 - \frac{3}{25} (\sqrt{5x+3})^3 + C}}\end{aligned}$$

3

$$\begin{aligned}\int \frac{1}{x^2} \sqrt[3]{\frac{x+1}{x}} dx \quad (x > 0) & \quad \begin{array}{l} t := \sqrt[3]{\frac{x+1}{x}} = \sqrt[3]{1+\frac{1}{x}} = \sqrt[3]{1+0} \text{ ha } x > 0 \\ \Rightarrow t^3 = 1 + \frac{1}{x} \Rightarrow x = \frac{1}{t^3-1} = g(t) \quad (t > 1) \Rightarrow \\ \Rightarrow g'(t) = -\frac{1}{(t^3-1)^2} \cdot (3t^2) = -\frac{3t^2}{(t^3-1)^2} < 0 \quad (\forall t > 0) \Rightarrow \\ \Rightarrow g \downarrow (1; +\infty), \text{ es } R_g = (0, +\infty) = D_f = I, \\ \exists g^{-1}(x) = \sqrt[3]{\frac{x+1}{x}} \end{array} &= \int \frac{1}{\left(\frac{1}{t^3-1}\right)^2} \cdot t \cdot \frac{-3t^2}{(t^3-1)^2} dt \Big|_{t=\sqrt[3]{\frac{x+1}{x}}} \\ &= -3 \int t^3 dt = -3 \left[\frac{t^4}{4} + C \right]_{t=\sqrt[3]{\frac{x+1}{x}}} = \underline{\underline{-\frac{3}{4} \left(\sqrt[3]{\frac{x+1}{x}} \right)^4 + C}}\end{aligned}$$

megjegyzes

$$-\int \left(1 + \frac{1}{x}\right)' \left(1 + \frac{1}{x}\right)^{\frac{1}{3}} dx = -\frac{\left(1 + \frac{1}{x}\right)^{\frac{1}{3}+1}}{\frac{1}{3}+1} + C = \underline{\underline{-\frac{3}{4} \left(\sqrt[3]{\frac{x+1}{x}} \right)^4 + C}}$$

4

$$\begin{aligned}\int \frac{1}{\sqrt{x} + \sqrt[3]{x}} dx & \quad \begin{array}{l} t := \sqrt[6]{x} = \sqrt[6]{0} = 0 \\ \Rightarrow x = t^6 = g(t) \Rightarrow g'(t) = 6t^5 > 0 \text{ ha } (t > 0) \Rightarrow g \uparrow (0; +\infty) \text{ es } R_g = (0, +\infty) \end{array} &= \int \frac{1}{t^3 + t^2} 6t^5 dt \Big|_{\sqrt[6]{x}} = 6 \int \frac{t^3}{t+1} dt \Big|_{t=\sqrt[6]{x}}\end{aligned}$$

új integral:

$$\begin{aligned}\int \frac{t^3 + 1^3 - 1}{t+1} dt &= \int \frac{(t+1)(t^2 - t + 1) - 1}{t+1} dt = \int \left(t^2 - t + 1 - \frac{1}{t+1} \right) dt = \frac{t^3}{3} - \frac{t^2}{2} + t - \ln \left(\underbrace{t+1}_+ \right) + C \\ \int \frac{1}{\sqrt{x} + \sqrt[3]{x}} dx &= \underline{\underline{\frac{(\sqrt[6]{x})^3}{3} - \frac{(\sqrt[6]{x})^3}{2} + \sqrt[6]{x} - \ln(\sqrt[6]{x} + 1) + C}}\end{aligned}$$

hazi a, b, c
gyakorló 2, 3b